
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева


\input{../pream}

\newcommand{\ob}[1]{\overline{#1}}





\title{Топлива и рабочие процессы}

\author{Сухов Алексей Васильевич}
\date{7 сентября 2017 г.}


\begin{document} 
\maketitle
\section*{Преамбула}
Длительность 2 семестра (6 модулей), 2-3 лабораторные работы, 1 в Орево, экзамен во втором семестре, 3 части, 3 РК (5 вопросов в виде теста с обоснованием, 6ой вопрос -- полный ответ), возможен автомат, на экзамене возможно понижение, дз в следующем семестре.

Особенности курса: занимаемся не только ЖРД, но и РДТТ, и ВРД, и ГРД, обоснование --- использование в ВКС\pic{1}.

Краткое содержание, по модулям:
\twocol{
\begin{enumerate}
	\item Изучаем топлива для всех 4ех типов двигателей. Оценка эффективности топлива. Классификация топлив, горючих, окислителей. Требование к топливам. Изучение методов расчета характеристик топлив. Расчет теплоты сгорания, плотности топлива, газовой постоянной.
	\item Изучение свойств самих топлив и технологий получения.
	\item Изучение твердых топлив. 
	\item Изучение рабочих процессов протекающих в этих топливах. Изучение смесеобразования, распыления, типы форсунок, схемы их расположения.
	\item Основы теории горения. Воспламенение, теоретические основы горения.
	\item Неустойчивость рабочего процесса, вибрационное горение, детонационное горение.
\end{enumerate}}

Рекомендуемая литература:
\twocol{
\begin{enumerate}
	\item Основы теории и расчета ЖРД, Васильев, Кудрявцев, изд. 4 (1993 г.).
	\item[!!\ ] Диффузия и теплопередача в химической кинетике, Франк-Каменецкий Д.А., 1987 г.
	\item[!\ ] Топлива и рабочие тела ракетных двигателей, Штехер М.С. -- совпадает с планом.
	\item Теория ракетных двигателей, Алемасов В.Е., 1989 г.
	\item Химия ракетных топлив, Сарнер С. 1973 г.
	\item Динамика ЖРД, Махин В.А. 1969 г.
	\item Нестационарные режимы ЖРД, Мошкин Е.К., 1970 г.
	\item Неустойчивость горения в ЖРД, Харье Д.Т., Гордон Ф.Г., 1989 г.
	\item Жидкостные ракетные двигатели, Добровольский М.В.
	\item Термодинамические и теплофизические свойства продуктов сгорания, Глушко В.П.
\end{enumerate}}



\section{Общие сведения об источниках энергии и рабочего тела в ракетных двигателях}

Основная цель данного базового курса:
\begin{itemize}
	\item Полученные знания позволяют осуществить разработку эффективных ракетных двигателей с максимальным удельным импульсом и с устойчивом рабочим процессом.
	\item Совместно с термогазодинамическим расчетом позволяет провести расчет параметров газового потока (рабочего тела) необходимого для определения геометрии камеры сгорания и сопла, т.е. закладываются основы для проектирования ракетного двигателя, а именно определение удельного импульса, форма камеры сгорания, и других параметров.
	\item Данный курс позволяет получить необходимые данные для расчета и организации охлаждения камеры сгорания и сопла (температура, тепловые потоки, скорость теплового потока, коэффициент теплоотдачи и т.д.), а также для определения границ устойчивого рабочего процесса (ВЧН и НЧН).
\end{itemize}

\subsection{Понятия и определения}

Рабочий процесс ракетных двигателей --- комплекс отдельных физ.хим. этапов, в результате которых происходит преобразование потенциальной энергии топла в тепловую, а затем в кинетическую энергию истекающего из сопла рабочего тела, развивающего при этом реактивную силу, приводящую к движению летательных или подводных аппаратов.

В современных ракетных двигателях кин энергия струи истекающей из сопла может быть получена за счет трех основных видов энергии: химическая, атомная или электрическая.

Ракетные двигатели использующие ядерные и электрические источники энергии используются существенно реже ввиду наличия ряда нерешенных проблем: технических, экономических, экологических.

В процессе преобразования первичной энергии в кин энергию реактивной струи участвует РТ, в зависимости от исходной формы РТ можно выделить две схемы:
\begin{enumerate}
	\item Источник энергии и рабочего тела совмещены (единый источник), такими являются химические топлива. Энергия выделяемая при сгорании химических топлив сообщается продуктам сгорания или рабочему телу (РТ). Также обстоит дело со сжатым газом.
	\item Источник энергии и рабочего тела разделены, это относится к ЯРД и ЭРД. Продукты превращений ядерных реакций не используются как рабочее тело ввиду их малой массы и опасности заражения окружающего пространства, обычно используется специальное РТ с относительно малой относительной молекулярной массой, такими являются $ H_2, NH_3 $, воспринимающие энергию от независимого источника.
\end{enumerate}

Важным признаком по которому классифицируют РД является способ ускорения РТ, для многих РД, это тепловое ускорение, т.е. преобразование тепловой энергии в кинетическую, --- такие двигатели называются тепловыми. Для рабочих процессов преобразования энергии в ТРД характерны две стадии:
\begin{enumerate}
	\item сообщение или передача тепловой энергии рабочему телу либо в камере сгорания, либо в специальном теплообменнике (характерно для ядерного, электрического, солнечного РД) получающего энергию от независимого источника;
	\item преобразование тепловой энергии в кинетическую в реактивном сопле.
\end{enumerate}

Применение ЭРД и ЯРД в качестве основных двигателей ЛА возможно только после сообщения ЛА первой космической скорости $ V_I=7.8\ км/c $.

Длительные работы ЭРД и ЯРД может обеспечить дальние космические полеты, возможно достижение второй космической скорости. Эти двигатели могут использоваться в качестве вспомогательных, например для ориентации.

Особое место занимает так называемые парусные системы, имеющие практически нулевой расход массы, что очень важно. Радиоизотопный парус создает тягу за счет реакции одностороннего вылета \a-частиц при радиоактивном распаде. Тяга создаваемая солнечным парусом обусловлена давлением солнечного излучения на отражательную поверхность. Величина тяги здесь лимитируется максимальной площадью отражательной поверхности.

В ракетных двигательных на химических топливах тепловыделение осуществляется за счет экзотермических химических реакций, в ЯРД за счет тепловой энергии деления ядер, в ЭРД за счет взаимодействия зараженных частиц и электромагнитного поля происходит нагрев и ускорение плазмы до температуры порядка $ 10000К $.

Во всех без исключения рассмотренных РД, изначальная энергия превращается сначала в тепловую, а затем в кинетическую газового потока истекающего через сопло. Поток создает реактивную тягу.

Такова общая схема преобразования энергии для всех типов двигателей использующие любые источники энергии.

\subsection{Ядерные источники энергии}
Известные три пути получение ядерной энергии
\begin{enumerate}
	\item Естественный радиоактивный распад. Практического значения не имеет. Энерговыделение мало, порядка $ 500-600 кДж/кг $, сам реагент очень дорогой, реакция неуправляемая, малый удельный импульс.
	\item Исскуственная термоядерная реакция (синтез). Энерговыделение очень велико, 1 кг дейтерия даёт $ 650\. 10^9 кДж/кг $, что позволяет получить удельный импульс $ 2.5\.10^8 м/с $. В ближайшее время решение этой задачи невозможно, так как для начала этой реакций требуется начальная температура $ 20 \.10^6 К $, к тому же управление этой реакции --- задача нерешенная.
	\item Искуственная цепная ядерная реакция. Цепная реакция деления тяжелых изотопов урана (233, 236, 239) сейчас осуществляется в стационарных установках. Такие двигатели позволяют получить удельный импульс порядка $ 70\.10^3 м/с $, при сгорании 1 кг урана, что эквивалентно теплу выделяющемуся при сгорании 1300 кг керосина.
\end{enumerate}

Таким образом из всех рассмотренных видов источников  энергии и РТ в настоящее время практическое значение имеют РД использующие химические источники энергии. Они реально используются ракетных двигателей народного и военного назначения, а также для исследования мирового океана и космоса.

\subsection{Взаимосвязь параметров ракеты двигателя и ракетного топлива. Вывод формулы Циолковского}
%%%% ЗАПОЛНИТЬ ДОМА!

В общем случае движение центра масс ракеты в гравитационного поля под действием силы тяги и внешних сил сопротивления.
\[ m(t) \dfrac{d\vec{v}}{dt}= \vec{P} + m(t)\vec{g} + \vec{F} \]
Допущения: нет внешних сил сопротивления, полет вне сил тяжести, вектор силы тяги и скорости совпадают, в результате уравнение принимает вид:
\[ m(t)\dfrac{dv}{dt}+w_a\dfrac{dm}{dt}=0 \]
\[ \int_{v_0}^{v_к}dv=-w_a\int_{m_{нач}}^{m_{кон}}\dfrac{dm}{m(t)} \]
\[ v_к = I_у \log \dfrac{m_{нач}}{m_{кон}} \]

\subsection{Оценка эффективности топлив}
\[ V_{кид}=I_у\log\dfrac{m_0}{m_k} \]
\[ m_0=m_k+m_т=m_k+V_т\r_т \]
\[ dV_{кид}=dI_y\log\dfrac{m_0}{m_k}+I_y\dfrac{m_k}{m_0}\dfrac{1}{m_k}V_тd\r_т \]
\[ \dfrac{dI_y}{I_у}+\dfrac{\Lambda}{\log(\dfrac{1}{1-\Lambda})}\dfrac{d\r_т}{\r_т} \]
\[ \Lambda=\dfrac{m_т}{m_0}, c=\dfrac{\Lambda}{\log(\dfrac{1}{1-\Lambda})} \]
Величина $ c $ входящая в это выражение, слабо изменяется при изменении $ \r_т $. Если принять ее постоянной, равной некоторопу среднему значению в рассматриваемом диапазоне, то в результате интегрирования последнего выражения можно записать
\[ I_у\.\r^c=const. \]

Максимуму $ V_{кид} $ соответствует максимум произведения $ I_у\.\r^c $. Зависимость $ c $ от $ \Lambda $ показана на рисунке \pic*{1}[.][0.25]

Как видно с ростом $ \Lambda $ показатель $ c $ уменьшается. Уменьшение показания $ c $ означает уменьшение влияния плотности топлива на идеальную скорость $ V_{ид} $. При малых $ \Lambda $, характерных для нулевых и первых ступеней ракет, влияния плотноти топлива соизмеримо с влиянием удельного импульса. При стремлении $ \Lambda\ra0 $, $ c\ra1 $ и в этом случае эффективность различных топлив следует оценивать по величине $ I_{у}\r_т $, т.е. по объемному удельному импульсу.

Такая оценка позволяет сделать вывод что для первых ступеней ракет выгодно применение топлив обладающих наряду с довольно высоким значением удельного импульса и высокой плотностью $ \r_т $. Применение таких топлив приводит в ряде случаев к значительному выигрушу в массе полезного груза. При больших $ \Lambda $, характерных для баллистических и межконтинентальных ракет, увеличение удельного импульса более выгодно, чем увеличение плотности топлива.
\section{Химические ракетные топлива. Основные понятия и определения}

\emph{Химическое ракетное топливо} --- вещество или совокупность веществ, которая в результате химического взаимодействия образует высокотемпературные продукты сгорания при истечении которых из сопла развивается реактивная сила, обеспечивающее перемещение летательных аппаратов.

Тепловая энергия в камере ракетного двигателя может выделяться в результате нескольких видов реакций:
\begin{itemize}
	\item \emph{Реакция разложения} которая реализуется при использовании однокомпонентных топлив. Например: $ H_2O_2 \ra H_2O+O_2+Q $, $ Q\approx2.85\ МДж/кг $; $ N_2H_4 \ra NH_3+H_2+N_2+Q  $, $ Q\approx4.85\ МДж/кг $; $ C_2H_6N_2H_2 \ra N_2+C+H_2+Q $, $ Q\approx0.84\ МДж/кг $; $ NH_4ClO_4\ra N_2+H_2O+HCl+O_2+Q  $, $ Q\approx2\ МДж/кг $. Все эти топлива имеют малый уровень тепловыделения, поэтому редко применяется как топливо, но используется для исполнения вспомогательных функция, например использование перекиси водорода для раскрутки турбины.
	
	\item \emph{Окислительная реакция}, превосходят по уровню тепловыделения унитарные топлива. Наиболее широко-используемые:
	\[ С+O_2 \ra CO_2 + 9\ МДж/кг \]
	\[ H_2+O_2 \ra H_2O+ 13\ МДж/кг \]
	\[ H_2+O_3 \ra H_2O+ 14\ МДж/кг \]
	\[ Al+O_2 \ra Al_2O_3+  13.5\ Мдж/кг \]
	\[ B+O_2 \ra B_2O_3 + 16\ МДж/кг \]
	\[ Be+O_2 \ra BeO+  20\ МДж/кг \]

	
	Процесс химического взаимодействия горючего с окислителем может быть представлен как обмен электронами на внешней электронной оболочке атомов участвующих в этом процессе, при этом атомы горючих отдают свои электроны, окислители -- присоединяют. Круг веществ между которыми протекают окислительные экзотермические реакции очень широк, в большинстве случаев эти реакции протекают между двумя и более индивидуальными веществами, наиболее широкое распространение получило двухкомпонентное топливо, в которых одно вещество выступает в роли горючего второе в роли окислителя. Эти топлива в ЖРД называют также топливами раздельной подачи.
	
	\emph{Окислителем} называется вещество или совокупность веществ состоящая в основном из окислительных элементов (всего 6: $ O, N, F, I, Br, Cl $).
	
	\emph{Горючим} называется вещество или совокупность веществ состоящая в основном из горючих элементов (из металов основные: $ Mg, Al, B, Be, Ti, Zn $).
	
	В ЖРД в качестве горючих наиболее широко используется: водород, УВГ, азотсодержащие горючие (аммиак, ароматические амины, гидразин и его производные). В ДУ использующие твердые топлива используется: каучики, смолы, пластмассы и металлы.
	
	\item \emph{Реакции ассоциации и рекомбинации}, это реакции воссоединения одноименных атомов, или свободных радикалов в молекулы, по уровню выделению некоторые реакции ассоциации не уступают и даже могут превосходить окислительные реакции. Например: $ H_{мет}+H_{мет}\ra H_2+ 200\ МДж/кг $, $ O + O \ra O_2 +Q $, $ OH + H \ra H_2O+Q $.

\end{itemize}

\subsection{Классификация химических ракетных топлив}

Химические ракетные топлива (ХРТ) по фазовому состоянию:
\twocol{
\begin{itemize}
 \item Жидкие
	\begin{itemize}
		\item Однокомпонентные
		\item Двухкомпонентные
		\begin{itemize}
			\item Высоко-кипящие
			\item Низко-кипящие(криогенные)
		\end{itemize}
		\item Самовоспламеняющиеся
		\item Несамовоспламеняющиеся
	\end{itemize}
	\item Газообразные
	\begin{itemize}
          \item Двухкомпонентные
          \item Атомарные
    \end{itemize}
       	\item Твердые
    \begin{itemize}
       	\item Балиститные (БТРТ) --- двухосновные, или коллоидные (нитроцеллюлоза $ C_6H_7O_2(ONO_2)_3 $ + нитроглицерин $ C_3H_5(ONO_2)_3 $), при разложении как нцл так и нгц образуется много горючих и окислительных элементов, которые взаимодействуют, условно НЦЛ --- горючее, при горении процесса смешения как такого нет, горение определяется только химической скоростью, такое взаимодействием называется кинетическим.
       	\item Смесевые (СТРТ) --- имеют ярковыраженные окислители и плюс горючие связки. На процесс горения будет существенно влиять процесс смешения, подчиняется не кинетическому закону а диффузионному.
    \end{itemize}
	\item Гибридные
	\begin{itemize}
		\item Жидкий + газообразный (ВРДЖ)
		\item Твердый + газообразный (ВРДТ)
		\item Жидкий + твердый (ГРД)
	\end{itemize}
\end{itemize}}

\subsection{Основные характеристики химических ракетных топлив}
Для проведения энергетических и тепловых расчетов РД используется ряд характеристик ракетных топлив и их продуктов сгорания:

	 \emph{Стехиометрическое соотношение компонентов} или \emph{теоретическое необходимое количество окислителя}  --- такое соотношение расходов окислителя и горючего в единицу массы топлива (необходимое число молей, килограмм или метров кубических окислителя), при котором обеспечивается полное химическое взаимодействие окислительных и горючих элементов.
	
	Мольный стехиометрический  коэффициент может быть получен по формуле замещения валентностей химических элементов ракетного топлива:
	\[ K_{0}'=-\dfrac{\sum_i b_{iгор} \varkappa_{iгор}}{\sum_i b_{iок}\varkappa_{i ок}} \]
	где $ b_i $ --- число атомов, $ \varkappa_i $ --- валентность.
	
	Для того чтобы найти массовый стехиометрический коэффициент, необходимо мольный умножить на отношение молекулярных масс:
	\[ K_{0}=K_{0}'\dfrac{M_{ок}}{M_{гор}} \]
	
	Объемный стехиометрический коэффициент:
	\[ K_{0}''=K_{0} \dfrac{\rho_{ок}}{\rho_{гор}} \]
	
	$ K_0 $ является теоретическим и оно предполагает что количественное соотношение между горючими и окислительными элементами должно удовлетворять уравнениям таких химических реакций, в которых осуществляется полное окисление горючих элементов, при этом предполагается использование полных валентностей которые они могут проявить в условиях камеры сгорания ракетного двигателя.
	
	Для твердых ракетных топлив $ K_0 $ расчитывается по условной разбивке топлива на две части: первая -- содержащая окислительные элементы, вторая -- содержащая горючие элементы.
	
	Второй метод определения: предполагаем что горючее и элементы содержат: C, H, O, N; в системе прсутствуют реакции:
	\[ C+O_2 = CO_2; 12кг\ "C"\ треб.\ 32кг\ "O" \Ra 1кг\ треб.\ 32/12=8/3кг\ "O"  \]
	\[ H_2+1/2O_2 = H_2O; 2кг\ "H"\ треб.\ 16кг\ "O" \Ra 1кг\ треб.\ 16/2=8кг\ "O"   \]
	\[ K_0=\dfrac{O_{min}}{O_{своб}} \]
	\[ K_0=\dfrac{8/3C_г+8H_г-O_г}{O_{ок}-8/3C_{ок}-8H_{ок}} \]
	где $ C_г $ --- относительное массовое содержание углерода в горючем, $ H_г $ --- относительное массовое содержание водорода в горючем...
	




\section{Действительное соотношение компонентов}

Действительное соотношение компонентов расчитывается по формуле:
\[ K_m=\dfrac{\m_{ок}}{\m_{гор}} \]

Коэффициент избытка окислителя характеризует отличие действительного соотношения компонентов от стехиометрического и расчитывается:
\[ \a=\dfrac{K_m}{K_0} \]

Выбор величины коэффициента избытка окислителя выбирается с целью получения максимальной конечной скорости полета, при обеспечении необходимой надежности работы ракетного двигателя.

\subsection{Обоснование выбора величины коэффициента избытка окислителя}
\begin{figure}[h]
	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{ris31.png}
	\end{center}
	\caption{Обоснование выбора $ \a $}
	\label{ris31}
\end{figure}
Коэффициент избытка окислителя \a характеризует отличие действительно соотношения компонентов от стехиометрического. Обоснование выбора величины \a для ракетных топлив обусловлено получением максимальной скорости полета в соответствии с формулой Циалковского, при обеспечении требуемой надежности ракетного двигателя.


Для кислородосодержащих топлив \a как правило меньше единицы, $ \a \approx0.8\dots0.9 $. Для фторосодержащих $ \a \approx 1\dots1.1 $.

Для обоснования величины рассмотрим графическое решение\pic{1}. $ H $ --- теплота сгорания. Левая ветка --- выпуклая, правая --- вогнутая. Объяснение дается такое --- в области $ \a>1 $ мы заведомо большому расходу окислителя (так как окислителя всегда требуется больше чем горючего) мы его еще больше увеличиваем, тем самым снижается степень однородности разбавленности, более крутое уменьшение теплоты сгорания; в области $ \a<1 $ обратная ситуация, степень однородности увеличивается, разница между объемным расходом компонентов уменьшается.

В камере происходит диссоциация с поглощением энергии, например вода: $ H_2O\ra OH+H-Q_{дис},\ CO_2\ra C+2O-Q_{дис},\ N_2\la 2N -Q_{дис} $. Реакции протекает при поглощении потому что при диссоциации растет число молекул, объем газа увеличивается, совершается работа против внешних сил давления ($ p\D v $), эта работа выполняется за счет тепловой энергии, это справедливо только для тех где число молекул возрастает, если число молекул не меняется никаких потерь тепловой энергии нет. Степень диссоциации зависит прежде всего от температуры. При учете тепловых потерь на диссоциацию, максимум действительного тепловыделения смещается в область $ \a\approx0.8\dots0.9 $\pic{1}. Молекулярная масса продуктов сгорания в области $ \a<1 $ будет меньше чем в области $ \a>1 $. Соответственно газовая постоянная продуктов сгорания в области $ \a<1 $ будет больше. Таким обрзаом мы имеем выигрыш не только в температуре (из-за максимума тепловыделения), но и в газовой постоянной, следовательно имеем максимум произведения $ RT $, которое определяет скорость истечения.






\subsection{Механизм химических реакций при диссоциации}

При диссоциации большинство химических реакций сопровождается увеличением числа молекул, то есть увеличением объема газообразных продуктов сгорания, поэтому при диссоциации газ совершает работу против внешних сил давления. Эта работа совершается за счет кинетической энергии молекул газа участвующих в диссоциации, следовательно сопровождается поглощением тепловой энергии.

Следует отметить что увеличение $ p_k $ приводит к уменьшению степени диссоциации при условии что число молекул при этом растет.

Таблица Зельдовича для УВГ и кислорода, при $ \a=0.5\dots1.5 $.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline 
	Диапазон изменения $ p_k $, МПа & Дисс-ия отсут. & Слабая дисс-ия & Развитая дисс-ия \\ 
	\hline 
	$ 0.01 \dots 0.5 $ & < 1600 К & 1600 K < T < 2400 K & > 2400 К \\ 
	\hline 
	$ 0.5 \dots 2.5 $ & < 1800 К & 1800 K < T < 2600 K & > 2600 К  \\ 
	\hline 
	$ 2.5 \dots 10 $ & < 2400 К & 2400 K < T < 2800 K &  > 2800 К\\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Кинетика рекомбинаций и пределы влияния рекомбинации}

Таблица 1. --- таблица замороженного и равновесного течения продуктов сгорания $ N_2H_4\ и \ F_2 $ при $ \a=1 $.


\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline 
	& КС & Срез, при равн. & Срез, при замор. \\ 
	\hline 
$ P, МПа $	& 7 & 0.1 & 0.1 \\ 
	\hline 
$ T, К $	& 4727 & 2777 & 1631 \\ 
	\hline 
$ I_{у}, м/с $	& --- & 3644 & 3317 \\ 
	\hline 
отн. мол. масса	& 19.5 & 21.5 & 19.5 \\ 
	\hline 
\end{tabular}
\end{center} 

Таблица 2. --- предельны влияния рекомбинации для топлив на основе гидрозина.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	& $F_2$ & $ClF_3$ & $O_2$ & $HNO_3$ \\ 
	\hline 
	$T_{кс}$, К & 4727 & 3939 & 3415 & 3014 \\ 
	\hline 
	$Т_{пс}$, K при равн. & 2777 & 1902 & 2098 & 1589 \\ 
	\hline 
	$I_у$, м/с, при равн. & 3644 & 2945 & 3114 & 2787 \\ 
	\hline 
	$I_у$, м/с, при зам. & 3317 & 2775 & 2950 & 2696 \\ 
	\hline
	$\D I_у$ & 327 & 170 & 164 & 91 \\ 
	\hline
\end{tabular} 
\end{center}

При одной и той же температуре в КС степень диссоциации ПС кислородсодержащих топлив выше чем у фторсодержащих топлив, за счет меньшей термической стабильности ПС ($ H_2O, CO_2 $). Приращение удельного импульса кислородсодержащих такая же как и у трихлорид хлора, температура сгорания в КС котрого выше почти на 500 градусов.

Вывод который можно сделать, на величину степени диссоциации влияет в большей степени температура, также влияет давление (чем больше давление тем меньше степень), а также химический состав (фторсодержащие компоненты диссоциируют в меньшей степени нежели кислородсодержащий, отсюда и следует выбор \a).  

Соотношение компонентов топлива обеспечивающих максимальный удельный импульс должно изменятся в зависимости от степени рекомбинации, таким образом чтобы получить максимальный удельный импульс необходимо учитывать химическую кинетику рекомбинации данного топлива.

% рк 12 октября!
% Задачиииииииииииииииииииииииииииииииии
% Водорот фтор определить стехиометрию, АТ и гидрозин стехиом, (60%С8H9NH2  + 40% НДМГ (CH3)2N2H2 (гор)) и АК27 (АТ - 27%)
\section{}
\subsection{Теплота сгорания ракетных топлив}

Теплотой сгорания ($ H_т $) называется количество тепловой энергии выделяющейся при сгорании 1кг топлива в условиях камеры сгорания ракетного двигателя.

Стандартная теплота сгорания --- тепловая энергия выделяющаяся при стехиометрическом соотношении и давлении 1 атм.

Теплота сгорания ракетного топлива определяется как разность химических энтальпий (теплот образования) топлива и продуктов сгорания.
\[ H_т=H_{об}^{т}-H_{об}^{пс} \]

Тепловая энергия выделяющаяся в процессе химических реакций представляет разность энергетических уровней исходных и конечных продуктов реакций. Основой для определений численного значения химической энергии является величина теплоты образования вещества.

Теплота образования --- количества тепла которое выделяется или поглощается при образования единицы массы вещества из стандартных элементов. Теплота образования вещества не является однозначной до тех пор пока не оговорено в каком химическом (атомарном или молекулярном) и фазовом (жидком или газообразном) состоянии взяты исходные элементы используемые в реакции образования данного вещества.

Для определения теплоты сгорания по мимо понятия хим энтальпии используется понятие полной энтальпии вещества (для одного компонента) или топлива. Полная энтальпия топлива $ H_п^т $ характеризует полный запас энергии которым обладает единица массы топлива. Для определения полной энтальпии топлива необходимо знать полные энтальпии компонентов и их действительное соотношение. 

Использование понятия полной энтальпии обусловлено тем что величины энтальпий стандартных элементов даже при 0 К не равны 0 и не могут быть измерены или вычислены. Поэтому теоретические расчеты для газов измерения теплоемкости теплот фазовых и полиморфных превращений для веществ в конденсированном состоянии позволяет находить только разность энтальпий вещества при данной и любой другой начальной температуре. Знать абсолютное значение полной энтальпии и нет необходимости.

В общем случае расчетная формула полной энтальпии какого либо компонента выглядит следующим образом:
\[ H_{п}^{комп}=H_{об}+H_{физ}+H_{раст} \]

При стандартных условиях ($ T_0=298.16K, p=0.1МПа $):
\[  H_{п}^{комп}=H_{об}^{комп},\ при\ T_{нач}=T_0 \]

При начальной температуре не равной стандартной:
\[  H_{п}^{комп}=H_{об}^{комп}+\int_{T_0}^{T_{нач}}c_pdT,\ при\ T_{нач} \neq T_{0} \]


\[ H_п=\sum_i g_iH_{пi}^{комп}+\sum_i \int_{T_0}^{T_{нач}}c_{pi}^{комп}g_idT+ \sum_i H_{расi}^{комп}g_i \]

Для двухкомпонетных топлив, полная энтальпия:
\[ H_п=\dfrac{H_{п}^г+K_mH_{п}^о}{1+K_m}  \]

Полное выражение для расчета полной энтальпии двухкомпонентного топлива:
\[ H_п^т=\dfrac{\sum H_{обi}^гg_i+\sum\int c_{pi}^гg_idT+\sum H_{расi}^гg_i+K_m(\sum H_{обi}^оg_i+\sum\int c_{pi}^оg_idT+\sum H_{расi}^оg_i)}{1+K_m}  \]

Энтальпия образования двухкомпонентного топлива:
\[ H_{об}^n=\dfrac{\sum H_{обi}^гg_i+K_m\sum H_{обi}^оg_i}{1+K_m}  \]

Физическая составляющая полной энтальпии топлива:
\[ H_{физ}^т=\dfrac{\sum\int c_{pi}^гg_idT+K_m(\sum\int c_{pi}^оg_idT)}{1+K_m}  \]

Теплота растворения:
\[ H_{раст}^{т}=\dfrac{\sum H_{растi}^гg_i+K_m\sum H_{растi}^оg_i}{1+K_m}   \]

Полная энтальпия продуктов сгорания:

\[ H_{п}^{пс}=H_{об}^{пс}+H_{физ}^{пс}+H_{фаз.пер.}^{пс} \]

Первая составляющая полной энтальпии продуктов сгорания

\[ H_{об}^{пс}=\sum_iH_{обi}^{пс}g_i\]

Физическая составляющая полной энтальпии продуктов сгорания:
\[ H_{физ}^{пс}=\sum_i\int_{T_0}^{T_к}с_{pi}^{пс}g_idT \]

Фазовые переходы:
\[ H_{фаз.пер}^{пс}=\sum H_{ффi}^{пс}g_i \]

Из закона сохранения энергии:
\[ H_{п}^{т}=H_{п}^{пс} \]
\[ H_{об}^{т}+H_{физ}^{т}+H_{раст}^{т}=H_{об}^{пс}+H_{физ}^{пс}+H_{фаз.пер.}^{пс} \]

Находим разность:
\[ H_{об}^{т}-H_{об}^{пс}=H_{физ}^{пс}+H_{фаз.пер.}^{пс}-H_{физ}^{т}+H_{раст}^{т} \]

Расчетное значение теплоты сгорания:
\begin{align*}
	H_т =H_{об}^{т}-H_{об}^{пс}=\sum_i\int_{T_0}^{T_к}с_{pi}^{пс}g_idT + \sum H_{ффi}^{пс}g_i - \\
	-\dfrac{\sum\int c_{pi}^гg_idT+K_m(\sum\int c_{pi}^оg_idT)}{1+K_m} - \dfrac{\sum H_{растi}^гg_i+K_m\sum H_{растi}^оg_i}{1+K_m}
\end{align*}


Не допуская больших погрешностей в расчете можно приравнять четвертое слагаемое к 0, третьем составляющем также можно пренебречь, фазовых переходов в сопле также не очень много, так что для начальных оценочных расчетов достаточно посчитать первое составляющее.

То есть окончательно допустимо теплоту сгорания топлива посчитать по формуле:
\[ H_т =\sum_i\int_{T_0}^{T_к}с_{pi}^{пс}g_idT \]

\subsection{Газовая постоянная продуктов сгорания}
Газовая постоянная продуктов сгорания расчитывается по формуле:
\[ R_{пс}=\dfrac{8.314}{M_{пс}}[\dfrac{кДж}{кг\.К}]  \]
\[ M_{пс}=\sum_{i=1}^kA_in_i \]
где $ A_i $ --- атомная масса химического элементов, $ n_i $ --- число атомов.

Влияние K-фазы на молекулярную массу продуктов сгорания:
\[ R_{пс}=R_{газ}(1-Z) \]
где $ Z $ --- относительное массовое содержание конденсированной фазы.


\subsection{Основные требования предъявляемые к ракетным топливам}

Тип топлива в значительной мере определяет параметры ракетного двигателя, возможность его использования в ракетных двигателя данного назначения, определяет в значительной степени его конструкцию, массовые характеристики и условия эксплуатации. Поэтому к топливам предъвляется целая группа определяющих требований которые в большинстве случаев удовлетворить полностью не удается, но формулировка этих требований позволяет правильно подойти к выбору типа топлива при разработке РД конкретного назначения.

Требования предъявляемые к химическим топливам можно разделить на 5 групп:
\begin{enumerate}
	\item Требования к топливу как к источнику энергии и рабочего тела.

	По формуле Циалковского:
	\[ v_{max}=I_{уп} \log \dfrac{m_0}{m_k}=I_{уп} \log (1 + \dfrac{\r_тV_б}{m_k} )  \]
	
	Исходя из этого топлива основные параметры определяющие эффективность топлива это удельный импульс и плотность топлива.
	
	\[ w_e=I_{уп}=\sqrt{\dfrac{2n}{n-1}RT (1-(\dfrac{p_a}{p_k} )^{\frac{n-1}{n} }) } \]
	
	Требования:
	\begin{enumerate}
		\item Максимальная теплота сгорания, которая определит температуру входящую в выражение для скорости.
		\item Наибольший возможная плотность.
		\item Получить минимальную молекулярную массу или соответственно максимальную газовую постоянную продуктов сгорания.
	\end{enumerate}


	\item Требования определяющие наилучшие условия организации рабочего процесса:
	\begin{enumerate}
		\item Низкая поверхностное натяжение.
		\item Низкая теплоемкость, чем она ниже тем быстрее жидкость будет прогреваться до температуры кипения.
		\item Невысокая температура кипения.
		\item Низкая теплота парообразования
		\item Теплопроводность жидких компонентов должна быть как можно более высокой, равномернее прогревается жидкий компонент, твердых же наоборот должна быть ниже.
		\item Период индукции термического воспламенения --- интервал времени с момента контакта компонентами высокотемпературной среды до их воспламенения, должен быть минимален.
		\item Период задержки химического самовоспламенения, должен быть также минимальным.
	\end{enumerate}

	\item Требования вытекающие из условий работы различных элементов конструкций двигателя:

	\begin{enumerate}
		\item Максимально возможная температура кипения.
		\item Максмальная теплоемкость.
		\item Максимальная теплота парообразования.
		\item Отсутствие коксо- и смоло- отложения в жидком и воздушном тракте.
		\item Низкие НЧН, ВЧН.
	\end{enumerate}
	\item Эксплуатационные требования. Эта ггруппа определяется наилучшими условиями транспортировки, длительного хранения, взаимодействия с окружающей средой, обслуживающего персонала, токсичности. Отсюда следущие конкретные требования:
	\begin{enumerate}
		\item Высокая физико-химическая стабильность при длительном хранении и при изменении внешних условий, это гарантирует как безопасность при заправленном баке, так и получение заданных параметров при запуске и работе двигателя.
		\item Высокая температура затвердевания и высокая температура кипения, что позволит использовать ракетный двигатель в широком диапазоне изменения температуры окружающей среды.
		\item Малая химическая и корозионная активость к конструкционным материала, что позволяет избежать применения для емкостей и элементов конструкций ракетного двигателя специальных дорогостоящих материалов.
		\item Наименьшая токсичность, то есть вредное воздействие на человеку и окружающую среду, так как токсичные компоненты требуют соблюдения строгих инструкций при эксплуатации двигателей на этапе отработки хранения транспортировки заправки и т.д.
		\item  Компоненты топлива должны обладать взрыво- пожаро- безопасностью и отстуствие опасности при ударном, тепловом, световом воздействии, в противном случае требуется разработка специальных мероприятий исключающих такие воздействия.
	\end{enumerate}


	\item Экономические требования:
	\begin{enumerate}
		\item Топливо должно иметь как можно меньшую стоимость проивзодства, а именно:
		\begin{enumerate}
			\item наличие сырьевой промышленной базы;
			\item высокий уровень технологий производства;
			\item должна быть широта использования в смежных отраслях производства. 
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}

Первая, четвертая и пятая группы относятся ко всем видам топлив: жидким твердым и гибридных. Вторая и третья группа имеет свои специфические особенности.

Специфические требования к РДТТ, ВРД, ГРД:
\begin{enumerate}
	\item Внутрибалистические характеристики твердых ракетных топлив, которые обуславливают эффективость рабочего процесса.
	\item Обеспечение требований линейной скорости горения твердых ракетных топлив.
	\item Минимальная  зависимость линейной скорости горения от давления в камере сгорания и начальной температуре топлива во всех диапазоне их эксплуатации.
	\item Высокая воспроизводимость линейной скорости горения для одного состава или одной партии.
	\item Твердые ракетные топлива должны обеспечить возможность создания заряда определенной конфигурации, сохранении им заданной формы, сплошности в процессе хранения, транспортировки, воспламенения и горения.
	\item Заряды твердого ракетного топлива скрепленные с задней стенкой камеры сгорания должны быть эластичны, чтоб не происходило разрушение заряда под действием термического напряжения или деформации под действием давления в камере.
	\item Теплопроводность твердых ракетных топлив должна быть минимальной, или довольно низкой, чтобы при канальном горении, стенки камеры были защищены от нагревания самим топливом.
	\item Заряды ТРТ не должны иметь отколов, пористостей, раковин и других технологических дефектов, обуславливающих надежность работы всех двигательных установок использующих твердые ракетные топлива.
	\item Не допускается отклонения, отколов, отрывов, неполное сгорание бронировки что может привести к забиванию сопла двигателя.
\end{enumerate}
	%использование какого горючего с фтором является неэффективным: А)диборан Б)триметиламин В) гидразин Г) водород В)амиак Д)НДМГ
	%B2H6 + F2 = BF3 молекулярная масса будет равна 
	%С... +F_2 = CF4 молекул. масса 88
	% соединения с углеродом будут иметь большую молекулярную массу что снижает R, также и с бором
	% наименее эффективен фтор с соединением с углеродом ответы: НДМГ, триметиламин
	
	
	%как изменится дальность полета ЛА если увеличить массу полезного груза
	%укажите к чему приведет относительное содержание углерода в УВГ при одном и том же окислителя
	
	%распечатать талицы!!!!!!11111 в алемасе валентности, плюс те две что были в лекции 3
	
	%Источники Энергии и Рабочего тела
	%Обоснование выбора величины коэффициента избытка окислителя
	%Диссоциация и ее зависимость от параметров камеры сгорания
	%Расчет теплоты сгорания топлива
	%Классификация ХРТ
	%Требования предъявляемые к ракетным топивам
	%химическая рекомбинация и ее влияние на альфа
	%Характеристики ракетных топлив (теплота сгорания, газовая постоянная, плотность топлива, методы их расчета, вывод уравнения для плотности )
    %Метод определение теплоты сгорания топлив (по лабе!!!!!!!1!!111одын)




\section{Модуль 2. Физико-химические свойства компонентов ракетных топлив и их особенности}

Расположение окислителей
\begin{itemize}
	\item по энергетическим показателям по убыванию: $ O_2, F_2, N_2, Cl_2, Br_2, I_2 $;
	\item по химической активности: $ F_2, Cl_2, Br_2, O_2, I_2, N_2 $;
	
\end{itemize}

Отбрасываем по два последних, оставшиеся три являются наиболее часто употребляемых и перспективных окислителями ракетных топлив: $ O_2, Cl_2, F_2 $.

Такое расположение элементов объясняется структурой внешних электронных оболочек атомов, исходя из известного определения горения (химическое взаимодействие между элементарными веществами которое основано на стремлении атомов дополнить внешнюю оболочку атомов, при этом окислительные элементы присоединяет недостающие электроны).

Классификация возможных видов окислителей применяемых ракетных топлив:
\begin{itemize}
	\item Рассматривается 4 группы окислителей:
	\begin{enumerate}
		\item Кислородсодержащая группа: $ O_2, O_3, O_4, O_8,H_2O_2, H_2O,\dots  $
		\item Фторсодержащая группа: $ F_2, OF_2, O_2F_2, ClF_3, NF_3,\dots $
		\item Окислители на основе хлора: $ Cl_2, Cl_2O, Cl_2O_3, Cl_2O_7, HClO_4, HClO_3 $
		\item Окислители на основе азота: $ N_2O_4, N_2O_3, N_2O_5, N_2O_7,  HNO_3, АК20, АК27, АК30, \dots $
	\end{enumerate}
    \item Рассматриваются 5 групп окислителей:
    \begin{enumerate}
    	\item Элементарные окислители: $ O_2, F_2, Cl_2, O_3, O_4, O_8,\dots $
    	\item Соединения окислительных элементов: $ OF_2, O_2F_2, ClF_3, Cl_2O, \dots $
    	\item Соединения окислительных элементов с горючими: $ H_2O_2, HClO_4, H_2O $
    	\item Соединения окислительных с азотом: $ NF_3, N_2O_4, N_2O_5,\dots $
    	\item Соединения окислительных с азотом и горючими: $HNO_3, C(NO_2)_4, NH_4NO_3,\\ KNO_3, NaNO_3, LiNO_3,\dots $
    \end{enumerate}

\end{itemize}

Вывод: окислитель следует выбирать в соответствии с используемым горючим. Так углерод, аллюминий  эффективен при сгорании в кислороде в следствии стабильности образовавшихся окислов. Водород, Литий и Бор имеет высокую величину тепловыделения при сгорании в кислороде со фтором. Бериллий может быть использован с любым из этих окислительных элементов, хотя при сгорании в кислороде выделяется большее количество тепловой энергии.

Фтор и другие фтор-содержащие окислители, такие как $ ClF_3, NF_3, FClO_3 $ и др. не эффективны с горючими содержащими углерод, ввиду образования высокомолекулярного соединения $ CF_4 $.





\subsection{Азотная кислота}
% должны знать основные преимущства и недостатки, и технологии изготовления

\twocol{
Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Замечательные свойства как охладителя (высокая температура кипения, высокая теплоемкость, теплопроводность).
	\item Является само-воспламеняющимся окислителем, в частности с гидразином и его производными а также с большим рядом аминов.
	\item Высокая плотность.
	\item Хороший хладагент.
	\item Химическое самовоспламенение с некоторыми горючими.
	\item Обеспечение требуемой надежности, ввиду простоты охлаждения.
\end{itemize}
Недостатки:
\begin{itemize}
	\item При хранении разлагается (нестабильна): $ HNO_3\ra N_2O_5+H_2O\ra NO_2+H_2O+O_2 $.
	\item Невысокая теплота сгорания.
	\item Высокая коррозионная активность
	\item Гигроскопичность (поглощают воду из окружающей среды, снижается концентрация).
	\item Токсична ($ ПДК=5\dfrac{мг}{м^3} $).
\end{itemize}}

 Получают из аммиака: 
	\[ NH_3 +O_2\ra^{1300К, K_t}NO+H_2O \]
	\[ NO+O_2\ra^{1300К, K_t}NO_2\ra N_2O_4 \]
	\[ N_2O_4+H_2O\ra HNO_3 \]

\subsection{Азотный тетраоксид}
\twocol{
Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Более высокие энергетические характеристики.
	\item Более стабилен (по отношению к азотной кислоте).
	\item Самовоспламенение с гидразинами, аминами.
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Температура кипения несущественно отличается от температуры плавления (на сегодняшний день проблема решена добавлением $ N_2O_3 $).
	\item Токсичность.
\end{itemize}}

Наибольшее применение нашли смеси азотного тетраоксида и азотной кислоты: растет плотность этой смеси, растут энергетические свойства, возрастает химическая активность, более высокая термостабильность, снижается температура затвердевания.

\subsection{Перекись водорода}

В качестве окислителя практически не используется, применяется как вспомогательное унитарное топливо.
\twocol{
Преимущества:
\begin{itemize}
	\item При разложении, получившаяся смесь имеет температуру на уровне 800 К, а это именно тот уровень температур, необходимый на лопатках турбины.
	\item Хорошая перспектива.
	\item Высоко-кипящий.
	\item Может быть использован как унитарное топливо.
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Коррозионная активность.
	\item Токсичность.
	\item Нестабильность.

\end{itemize}}
 
Получение: получают либо из перекиси бария путем взаимодействия ее с серной кислотой:
\[ BaO_2+H_2SO_4\ra H_2O_2+BaSO_4 \]

\section{}
\subsection{Кислород}
Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Высокие энергетические показатели.
	\item Не низкая плотность.
	\item Легко добывается. Невысокая стоимость.
	\item Экологически чистый компонент.
	\item Стабилен при хранении (нет химических реакций, кроме газификации).
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Низкокипящий (криогенный), сложно хранить, транспортировать, заправлять.
	\item Термическая стабильность при хранении. Легко воспламеняется. Нужно проводить тщательное обезжиривание.
\end{itemize}

Жидкий кислород трудно использовать в качестве охлаждающего компонента, а также сложно долго хранить в заправленном баке. Обычно стали при температуре жидкого кислорода теряют вязкость и становятся хрупкими, хотя $ \s_в $ возрастает. Поэтому используются для изготовления емкостей, арматур и трубопроводов только цветные метали, а также легированные стали. В качестве уплотнительных материалов обычно используется асбест.

\subsection{Озон}

Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Выше плотность чем у кислорода.
	\item Выше химическая активность.
	\item Выше энергетические показатели.
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Существенно --- взрывоопасность смеси с чистым кислородом (который образуется при хранении в следствии переходов).
	\item Высокая токсичность.
	\item Высокая коррозионная активность
\end{itemize}

Основная причина сдерживающая использование озона --- сдержен нось к взрывам меняется по мере разбавления озона в кислороде. Полная взаиморастворимость наступает при 120К, однако при более низких температурах происходит расслаивание растворов в следствии большой разности в температурах кипения. Многие органические вещества при контакте с озоном сразу самовоспламеняются. Все метали кроме Au, Pt, Ir, окисляются озоном. С жидким озоном совместимы Al, Ti, нержавеющая сталь, стекло, тефлон. Воздействие больших количеств озона вызывает раздражение легких. Наибольшую трудность при работе с ним составляет склонность к детонации. Жидкий озон как окислитель ДЛА значительно эффективнее жидкого кислорода, так как имеет больший удельный импульс, высокую плотность и более высокую химическую активность.

Получают электрическим разрядом.

\subsection{Фтор}

В природе распространен в виде соединений. Сырьем для получения является плавиковый шпат или флюорит. С кислородом, хлором и азотом фтор не взаимодействует без внешнего электрического воздействия. При электрическом разряде смеси кислорода/хлора/азота и фтора образуются фториды этих элементов. Все остальные реагируют с ним при прикосновении. При высокой температуре фтор воздействует даже на платину. При низких температурах действию фтора лучше всего сопротивляется иридистая платина.

\section{Горючее}
Горючее ракетных топлив --- это вещество или совокупность веществ включающих в себя в основном горючие элементы (C,H и Me) при взаимодействие которых с окислительными элементами образуется тепловая энергия переходящая в кинетическую энергию истекающих из сопла продуктов сгорания.

Практически все металы образуют тугоплавкие продукты сгорания, имеющие большие температуры кипения.

Классификация, все горючие можно разделить на:
\begin{itemize}
	\item Органические горючие:
	\begin{itemize}
	    \item Углеводороды.
       	\item Амины (ароматическе и алифатические $ (CH_3)_3N$)
    	\item Нитросоединения $ CH_3NO_2 $. 
    	\item Спирты.
    	\item Каучуки, смолы, пластмассы	
    \end{itemize}

    \item Неорганические горючие: водород, аммиак, бориды, гидразин, НДМГ, ММГ и большая группа металлов.
    \item Элементо-органические соединения: металы-органика, суспензии, соли, гели и т.д.
\end{itemize}

Такие горючие как гидрозин, НДМГ, ММГ, керосин являются стабильными компонентами, обладают хорошими физико-химическими свойствами, пригодны для длительного хранения. НДМГ имеет наибольшую плотность. Наиболее низкую имеет водород.

Проблемы с металическими горючими:
\begin{itemize}
	\item Сложность системы подачи. Одно из решений --- плавление, подача жидкого металла; использование в порошкообразном виде в смеси с одним из компонентов; подача в псевдоожижанном виде (смесь газообразного компонента и газа); подача в тексатропном виде.
	\item Более сложный процесс воспламенения.
	\item Образование К-фазы --- скоростное температурное запаздывание, коррозионная активность, а в РДТТ к-фаза устраняет ВЧН.
\end{itemize}

Тем не менее металы в виду их высоких энергетических, эксплуатационных характеристик, не токсичности, доступности всё это обуславливает их применение сейчас и более широкое применение в дальнейшем.

\subsection{Керосин}
% В рк войдут 10 окислителей и 10 горючих которые в табличке.
Продукты перегонки нефти очень широко применяются как основной источник энергии.

Предпочтение в выборе фракции следует отдавать (при одинаковой энергетике): высокая плотность, малая вязкость (к-т поверхностного натяжение), высокая температура кипения. В связи с этим предпочтительнее керосины, которые более эффективны чем спирты, но менее эффективны чем НДМГ. Керосины доступны, дешевы, удобны в эксплуатации, не токсичны, экологически чистые, наличие сырьевой промышленной базы. Наиболее эффективен керосин с кислородом. Существенным недостатком нефтепродуктов является коксо- и смолообразование

Принципиальный вопрос --- почему используется именно керосин а не бензин? С учетом того что энергетика у этих фракций одинаковая, остается выбирать по эффективности рабочего процесса и надежности(температура кипения и теплоемкость), также играет роль вязкость, потребные потери, и плотность. С точки зрения всех этих критериев, оптимальным является керосин.

Керосин прочно используется как один из основных горючих наряду с водородом.

Два метода получения:

\begin{enumerate}
	\item Возгонка --- разделение разных фракций из смеси (нефти) происходит с помощью температур кипения. Путем нагрева испаряются сначала самые легкие фракции, затем бензин, керосин, ... асфальт. 
	\item Крекинг нефти --- разделение молекул на основе их веса, высокомолекулярные соединения делятся на более легкие фракции.
\end{enumerate}


\subsection{Водород}

Является одним из основных горючих, высокая энергетика, низкая молекулярная масса (и его самого и его соединения).

Недостатков у него много: низкокипящий компонент, обеспечивать надежное хранение жидкого водорода очень сложно; самая низкая плотность; очень высокая проникающая способность, происходит наводораживание (метал становится хрупким); нетоксичен, но дышать не рекомендуется; взрывоопасен в смеси с воздухом или кислородом; жидкий водород сжимаем (сложность системы подачи, требуются многоступенчатые насосы); водород существует в двух формах: орто-водород и пара-водород, при переходе из одной формы в другую происходит тепловыделение (неприятно для жидкого водорода, происходит газификация).

Получают из воды:
\[ H_2O+C=CO+H_2 \]
\[ H_2O+CO=CO_2+H_2 \]

Охлаждают периодическим сжатием-расширением. 

\subsection{Гидриды азота}
Сюда относятся: $ NH_3, N_2H_4, CH_3N_2H_3, (CH_3)_2N_2H_2 $. У несимметричного ДМГ и симметричного одинаковая химическая формула, но разные свойства, симметричный вообще не применяется.

Метод получаения аммиака (температура 700...1000 К, давление 10...100МПа):
\[ N_2+H_2\ra NH_3 \]

Аммиак не оказывает коррозионного воздействия на железо, сталь, аллюминий, реагирует с медью, латунью, бронзой. Из неметаллического можно применять: тефлон, асбест, стекло, керамику. Токсичен, вызывает раздражения горла, глаз, кашель. Наиболее эффективно применение со фтором.

Гидразин бесцветный, существует в жидком состоянии, при тех же условиях что у воды. Получают путем синтеза, первая стадия которого состоит в реакции аммиака и гипохларитана (NaOCl), $ NaOCl+NH_3\ra NH_2Cl+NaOH $; затем: $ NH_3+NH_2Cl+NaOH=N_2H_4+NaCl+H_2O $. Монометил гидразин (один атом водорода замещен метильной группой). НДМГ тоже самое.

Гидрозин применяется часто, применяется как унитарное топливо, или как горючее

\subsection{Амины}
%очень много вопросов про амины в рк

В таблице приведены 3 алифатических и 3 ароматических амина. Ароматические амины:
\begin{enumerate}
	\item $ C_6H_5NH_2 $ --- анилин (производная бензола $ C_6H_6 $).
	\item $ C_7H_7NH_2 $ --- толуидин (получают из толуола $ C_7H_6 $).
	\item $ C_8H_9NH_2 $ --- ксилидин (получают из ксилола $ C_8H_{10} $).
\end{enumerate}
Алифатические амины:
\begin{enumerate}
	\item $ CH_3NH_2 $ --- метиламин.
	\item $ (CH_3)_2NH $ --- диметиламин.
	\item $ (CH_3)_3N  $ --- триметиламин.
	\item $ C_2H_5NH_2 $ --- этиламин.
	\item $ (C_2H_5)_2NH $ --- диэтиламин.
	\item $ (C_2H_5)_3N $ --- триэтиламин.
\end{enumerate}

\subsection{Горючие на основе металла}
Горючие на основе металлов представляют большой интерес ввиду их высокой теплоты сгорания, плотности и ряда других положительных качеств. Обеспечение стабильной подачи компонентов топлива не позволяет широко использовать металлические горючие в ЖРД. Один из путей решения этой задачи, помимо введения порошкообразного металла в состав топлива, это использования металлов, входящих в химическое соединения с другими элементарными горючими в наивыгоднейших сочетаниях. Одним из таких является соединение бора с водородом, наиболее интересны: диборан $ B_5H_6 $ и пентаборан $ B_5H_9 $. Технологию получения --- в методичке.


Из всего ряда изученных бороводородов, пентаборан представляет наибольший интерес как с энергетической так и с эксплуатационной точек зрения, в частности использование со фтором обеспечивает увеличение дальности полета на 30\% по сравнению с керосино-кислородном топливом.

\section{Топлива и топливные композиции ракетных и ракетно-реактивных двигателей}
Три группы двухкомпонентов топлив раздельной подачи:
\begin{enumerate}
	\item двухкомпонентные (жидкие или газообразные) топлива раздельной подачи (применяемые в ЖРД, ВРДЖ, ГРДЖ).
	\item двухкомпонентные твердые топлива безраздельной подачи (вкладные или скрепленные заряды ВРДТ, как балиститные так и смесевые)
	\item двухкомпонентные топлива в комбинированном варианте (заряд ТРТ и раздельно подаваемый воздух ВРДТ, либо подаваемая забортная вода ГРДТ)
\end{enumerate}

Основные преимущества: изменяя действительное соотношение компонентов можно подобрать топлива с высокой теплотой сгорания, плотностью и газовой постоянной продуктов сгорания, а следовательно с высокой конечной скоростью полета ЛА; применение унитарных топлив с энергетическими характеристиками некоторого предела сопряжено с взрыво- и пожароопасностью; безопасность эксплуатации двухкомпонентных топлив; есть возможность варьировать составом смеси топлива в КС и ЖГГ благодаря чему можно реализовать выгодные режими рабочего процесса с точки зрения устойчивости, с точки зрения охлаждения, вибрационного горения (касающейся НЧН и ВЧН).
\subsection{Самовоспламеняющиеся топлива}
\begin{table}[h]
\caption{Таблица самовоспламенения}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	Горючие/Окислители & $ F_2 $, $ ClF_3 $, $ NF_3,FClO_5$ & $ O_2 $ & $ O_3 $ & $ HNO_3 $, $ N_2O_4 $, АК-х & $ H_2O_2 $ \\ 
	\hline 
	$ H_2 $ & + & - & + & - & - \\ 
	\hline 
	$ NH_3 $ & + & - & + & - & - \\ 
	\hline 
	$ C_2H_5OH $ & + & - & + & - & кат. \\ 
	\hline 
	Керосин & + & - & + & - & - \\ 
	\hline 
	$ N_2H_4, CH_3N_2H_3, C_2H_6N_2H_2 $ & + & - & + & + & - \\ 
	\hline 
	Амины ароматические & + & - & + & + & - \\ 
	\hline 
	Амины алифатические & + & - & + & + & - \\ 
	\hline 
\end{tabular} 

\end{table}

Основной характеристикой само-воспламеняющейся топливной пары является --- период задержки химического самовоспламенения ($ \t_s $). Значение ее у реально используемых топлив: $ \t_s=0.02\cdots0.05с $.

Период задержки химического самовоспламенения --- интервал времени с момента контакта горючего и окислителя до появления пламени.

Период задержки термического воспламенения --- интервал времени с момента контакта топливной смеси с высокотемпературной поверхность до момента появления пламени.

\[ \t_{s}=f(p_k, T, d_{k_o}, \a, опереж.подачи,конц.) \]

Качественное влияние того или иного влияния\picc{1}. С ростом давления растет скорость химических реакций, растет скорость предпламенных реакций; с ростом температуры уменьшается количество тепла необходимого для воспламенения компонентов; с ростом тонкости распыла --- подумать самостоятельно(большее тепловыделение у большей массы капель, с другой стороны капля начинает перегреваться и тепло отдается в окружающую среду, имеем два конкур процесса --- теплоподвод и теплоотвод, тепловод пропорционален объему, а теплоотвод определяется величиной поверхности пропорциональна квадрату диаметра, с ростом диаметра теплоподвод будет превышать теплоотвод).

Основные преимущества:
\begin{itemize}
	\item Многоразовый запуск.
	\item Значительное упрощение всей системы запуска ЖРД, так как не требуется устройства для воспламенения, отсюда большая надежность.
	\item Меньшая опасность взрыва топлива в камере сгорания, так как скопление несгоревшего топлива менее вероятно.
	\item Уменьшение объема камеры сгорания, что приводит к уменьшению массы конструкции
	\item Более устойчивый процесс работы двигателя по отношению к низкочастотным пульсациям давления в камере сгорания.
	
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Пожароопасность, протекание контакт пожар.
	\item Высокая стоимость (бОльшая).
	\item Сложнее технология.
	\item Как правило токсичны.
\end{itemize}

\newpage
\section*{Подготовка к РК2}
\begin{itemize}

    \item Указать последовательности с убыванием чего либо
    \item Много вопросов по табличным данным. Например укажите окислитель с наиболее низкой температурой кипения, плотность и т.д.
    \item Во всех билетах есть задачи, здесь в основном речь идет о плотности топлив.
    
    \item (6) Ак-35 ее свойства, особенности топлив на основе азотной кислоты.
    \item (6) Классификация горючих и их характеристика.
    \item (6) Алифатические амины их свойства и особенности.
    \item (6) Фтор его свойства особенности преимущства и недостатки.
    \item (6) Водород его свойства особенности...
    \item (6) Керосин свойства особенности технология получения.
    \item (6) Само-воспламеняющиеся топлива их свойства и особенности, пре.
    \item (6) Ароматические амины, их свойства и особенноти.
    \item (6) Металлические горючие особенности, пути использования.
    \item (6) Классификация окислителей и их характеристика.
    \item (6) Балиститные и смесевые ТРТ их свойства, химический состав и особенности
    \item Есть вопросы по лабораторной работе: (по твердым) какую роль выполняет нитроглицерин в составе балиститного топлива (--- правильного ответа нет, является и окислителем и пластификатором), укажите свойство которым не обладает прибор МФК(или че то такое) при определении $ \t_s $ (простота; невысокая стоимость опыта; достаточно высокая точность; условия опыта близки к реальным; безинерционность включения и выключения электросхемы прибора); 
    \item Укажите самовоспламеняющееся топливо.
    \item В задаче про плотность надо было определить K0 двумя способами, второй: $ C_6H_7O_2(ONO_2)_3+xKClO_4\ra H_2O+HCl+CO_2+CCl_4+KCl+K_2O+N_2 $, не обязательно
    \item (6) Классификация и общая характеристика ТРТ.
    \item 
\end{itemize}

\section{}
\subsection{Рабочий процесс}
Рабочий процесс в ЖРД --- это комплекс физико-химических этапов,  результате которых происходит преобразование химической энергии топлива в тепловую и затем в кинетическую энергию истекающих из сопла продуктов сгорания выполняющих полезную работу по перемещению ЛА в среде.

Рассмотрим качественную картину протекания рабочего процесса в 4 видах двигателей. 
\begin{enumerate}
	\item Распыливание и одновременно происходит процесс макросмешения. На рис. 1 для ЖРД: 1 -- кривая распыливания жидких компонентов ракетных топлив, 2 -- испарение, т.е. фазовый переход из жидкой фазы в газообразную, 3 -- кривая смешения окислительного компонента с горючим, 4 -- кривая химических реакций, заштрихованная область -- фронт пламени. Применительно к РДТТ, на рис. 2 имеем распределение параметров по длине камеры. Изменение основных трех параметров ведут себя аналогично с ЖРД, это подчеркивает аналогию протекающих рабочих процессов. В ВРД и ГРД
\end{enumerate}

\section{Модуль 3. Твердое топливо}
\textbf{Список литературы:}
\begin{itemize}
	\item М.Б. Генералов, Основные процессы и аппараты производства ТРТ ун Машиностроения, 2013
	\item В.К. Пономаренко, Ракетные топлива, Санкт-Петербург ВИККА им А.Ф. Можайского, 95 год
\end{itemize}

Твердое ракетное топливо представляет собой энергетически конденсированный материал в котором сконцентрировано значительное количество энергии и которое удовлетворяет заданным техническим и эксплуатационным характеристикам.

Преимущества:
\begin{itemize}
	\item Высокая физическая и химическая стабильность -- из этого следует длительный гарантийный срок служебной пригодности;
	\item Ракеты на ТРТ сравнительно просты в эксплуатации;
	\item Большая живучесть ракет при воздействии разрушающих эффектов;
	
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item Более низкий уровень энергетических характеристик;
	\item Трудность в регулировании и выключении;
	\item Зависимость баллистических и механических свойств от температуры.
\end{itemize}

Классификационные характеристики:
\begin{itemize}
	\item По направлению применения
	\begin{enumerate}
		\item ракетное;
		\item для гибридных схем:
		\begin{itemize}
			\item твердое горючее --- прямая схема;
			\item твердый окислитель --- обратная;
		\end{itemize}
		\item средные двигатели:
		\begin{itemize}
			\item ПВРД;
			\begin{itemize}
				\item безгазогенераторная;
				\item газогенераторная;
			\end{itemize}
			\item ГРД;
		\end{itemize}
		\item газогенерирующее;
		\item лазерное; 
		\item плазменное;
	\end{enumerate}
    \item По назначению:
    \begin{enumerate}
    	\item Ракетно-космическая и военная техника
    	\begin{itemize}
    		\item минометные системы -- заряды должны обладать большой удельной поверхностью;
    		\item артиллерия -- заряды должны иметь низкую температуру горения;
    		\item ракетные системы залпового огня (РСЗО) -- заряды должны иметь высокую производительность;
    		\item гранатометы -- заряды отличаются малым временем работы ($ <0.1с $);
    		\item противотанковые управляемые ракеты (ПТУР) -- составы должны обладать мало-дымными продуктами сгорания;
    		\item авиационные ракеты с двигателем на твердом топливе -- должны быть мало-пламенными;
    		\item зенитно-управляемые ракеты (ЗУР);
    		\item операционно-тактические ракеты (ОТР);
    		\item межконтинентальные ракеты (МБР);
    	\end{itemize}
    	\item Народно-хозяйственная отрасль 
    	\begin{itemize}
    		\item коммерческие космические пуски на основе ракет снятых с эксплуатации;
    		\item системы для борьбы с авариями и стихийными бедствиями;
    		\item заряды для устройств зондирования земной коры;
    		\item аэрозольные технологии в агросекторе;
    		\item в гидродинамических лазерах;
    		\item МГД генераторы -- магнитогидродинамические;
    		\item цвето-пламенные составы для фейерверков;
    	\end{itemize}
    \end{enumerate}
    \item По фазовому состоянию:
    \begin{enumerate}
    	\item Баллеститные ТРТ (гомогенное, двухосновное) представляет собой твердый раствор нитрата целлюлозы и энергетически активного пластификатора (нитроглицерин), под действием пластификатора снижается температура стеклования нитроцеллюлозы (влияет на процесс превращения нитроцеллюлозы из стеклообразного в термопластичное состояние).
    	
    	\item Смесевые (гетерогенное, композиционное) --- это твердый, высоконаполненный композиционные материал в объеме полимерной матрицы затвердевшего связующего с равномерным распределением порошков высоко-дисперсного окислителя, металлического горючего и специальных добавок, вязкие и текучие свойства полимерного пластифицированного связующего в исходном состоянии предают топливной массе текучие свойства, которые позволяют формировать заряды способом свободного литья или литья под давлением.
    	
    	\item В настоящее время границы между БТРТ и СТРТ размыты. Современные составы не бывают чисто баллеститными или чисто смесевыми.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Общие и специальные требования предъявляемые к топливам}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Энергетические требования} (требование к энерго-массовым характеристикам). 
	
	Основная характеристика топлива --- $ I_{у} $ и $ \r $. Энерго-массовые характеристики топлива ($ \r, H_т, H_{пс} $) должны обеспечивать максимальные энергетические характеристики двигательной установки ($ I_{у} $) в условиях массовых, габаритных и эксплуатационных ограничениях.
	
	\item Внутре-баллистические требования.
	
	Комплекс баллистических характеристик должен обеспечивать:
	\begin{itemize}
		\item Стабильность и надежность воспламенения зарядов от штатных воспламенительных средств, а также требуемый уровень параметров выхода двигателя на стационарный режим.
		
		\item Стабильное и устойчивое горение с минимальными потерями энергии в широком интервале давлений и начальной температурой заряда при максимально возможном коэффициенте объемного заполнения камеры сгорания двигателя.
		
		\item Возможность регулирование скорости горения в широком диапазоне значений. Это обусловленно необходимостью обеспечения оптимального уровня скорости горения в соответствии с назначением двигателя.
		
		\item Для неуправляемых двигателей низкую чувствительность скорости горения к давлению и температуре ($ \nu\le 0.2\cdots0.3 $).
	\end{itemize}

    Закон горения:
    \[ u_г=u_0\.p^\nu \]
	
	
	\item Требование к механической прочности зарядов.
	
	Основными стандартными характеристиками механических свойств ТРТ является прочность, деформируемость и упругость.
	
	Прочность характеризуется:
	\begin{itemize}
		\item предельными (разрушающим) напряжением при растяжении $ \s_р $ и сжатии $ \s_{сж} $.
		\item удельной ударной вязкостью $ a_k $ --- характеризует прочность при действии динамических нагрузок.
		\item долговечностью $ \t_р $ --- время от начала действия разрушающей силы до разрушения.
	\end{itemize}
	
	Деформируемость характеризуется:
	\begin{itemize}
		\item предельной относительной деформацией при растяжении $ \e_р $ и сжатии $ \e_{сж} $.
		\item относительной поперечной деформацией (коэффициентом Пуасонна) $ \nu $.
		\item ползучестью $ E(\t)=\dfrac{\s_o}{\e(\t)} $.
	\end{itemize}
	
	Упругость характеризуется модулем упругости $ E $.
	
	Комплекс механических характеристик должен обеспечивать:
	\begin{itemize}
		\item создание зарядов совершенных форм с оптимальными массо-габаритными характеристиками;
		\item сохранение формы и размера заряда, целостность его структуры под действием нагрузок в процессе производства и эксплуатации в течении гарантийного срока, а также нормальное функционирование РДТТ при запуске и в полете.
	\end{itemize}

	\item Эксплуатационные требования.
	
	К основным условиям относятся:
	\begin{itemize}
		\item физическая стабильность --- способность сохранять агрегатное состояние;
		\item химическая и радиационная стойкость --- способность сохранять свой состав и свойства при воздействии ионизирующего воздействия;
		\item отстуствие коррозионной активности по отношению к конструкционным материалам;
		\item низкая чувствительность к механическим и другим внешним воздействиям;
		\item пожаро- и взрыво- безопасность.
	\end{itemize}
	
	
	\item Производственно-экономические требования -- определяют возможность массового изготовления топлива в мирное и военное время с минимальными затратами.
	
	
	
\end{enumerate}


\section{}
\subsection{Характеристики и свойства твердых ракетных топлив}
\begin{itemize}
	\item Термодинамические характеристики.
	
	Основной интегральной характеристикой является удельный импульс:
	\[ I_{у}=I_{уп}-\dfrac{F_a}{F_{kr}}\dfrac{p_h}{p_k}\dfrac{\sqrt{R(1-z)T_k}}{A(k)} \]
	
	Для того чтобы провести термодинамический расчет, нужно задать параметры равновесия: давление и энтальпию, также задать энтальпию образования. 
	
	Полная энтальпия вещества определяется по формуле:
	\[ H_т=\sum \D H_{f_i,298}+\int_{298}^{T}C_p(T)dt+\sum \D H_{ффi} \]
	
	К числу важнейших термодинамических характеристик газообразных продуктов сгорания относятся: удельный теплоемкости ($ C_p, C_v $), показатель адиабаты для равновесного и замороженного составов $ k $, газовая постоянная $ R $. 
	
	\item Баллистические характеристики. Основной задачей внутренней баллистики является разработка методов расчета давления температуры, плотности, скорости движения и расхода продуктов сгорания, тяги, а также предельных отклонения внутренне-баллистических характеристик.
	
	Основной из важнейших характеристик является: скорость горения $ u_{г} $ и давление $ p $.
	
	Роль гомогенных и гетерогенных реакций в общем комплексе явлений при горении неодинакова при разных давлениях. Из этого следует что закон изменения скорости горения в широком диапазоне изменения давления.
	\[ u_г=u_0p^\nu \]
	\[ u_г=A+Bp \]
	где $ u_0,A,B $ --- постоянные, которые зависят от природы топлива, которые зависят от природы топлива и начальной температуры заряда.
	
	\item Физико-механические характеристики твердого топлива.
	
	Определение механических свойств ТРТ заключается в получении взаимосвязи между напряжениями и деформациями при различны видах нагружения зарядов.
	
	Механические характеристики определяются составом и строением ТРТ и зависят от:
	\begin{itemize}
		\item температуры,
		\item скорости нагружения,
		\item внешнего давления
		\item влагосодержания и пр. 
	\end{itemize}
	
	ТРТ по своим механическим свойствам занимают промежуточное положение между идеально-упругими материалами и вязкими жидкостями. То есть возникающие в них напряжения зависят как от уровня деформации так и от скоростей деформирования.
	
	ТРТ (вязко-упругим материалам) присущи следующие свойства:
	\begin{itemize}
		\item Ползучесть --- процесс увеличения во времени линейных размеров образца при действии постоянного напряжения\picc{1}. Ползучесть обычно оценивается модулем ползучести:
		\[ E_п(t)=\dfrac{\s_0}{\e(t)} \]

	    \item Релаксация --- процесс возвращения параметров возмущенной системы в исходное или новое равновесное состояние.
	    Характеризуется релаксационным модулем:
	    \[ E_р(t)=\dfrac{\s(t)}{\e_0} \]
	\end{itemize}
	
	Необходимость точных представлении о характере связи между напряжениями и деформациями приводит к необходимости иметь достаточно широкий набор зависимостей описывающих эту связь. Весь комплекс такого рода зависимостей во всем их многообразии характеризует механические свойства ТРТ.
	
	Зависимость механических свойств от температуры \picc{2}, \picc{3}, 1 --- без энергетических добавок, 2 --- металлизированные, 3 --- металлизированные с добавлением мощных взрывчатых веществ, 4 --- вкладные заряды. Для баллиститных ТРТ \picc{4}, \picc{5}.
	
	
	\item Плотность. Плотность ТРТ влияет на:
	\begin{itemize}
		\item на объемное заполнение КС двигателя;
		\item на скорость и характер горения;
		\item на массовые характеристики двигателя;
		\item на скорость в конце активного участка полета.
	\end{itemize}
	
	Плотность вычисляется по формуле:
	\[ \r_т=\dfrac{1}{\sum_{i=1}^{n} \dfrac{g_i}{\r_i}} \]
	
	Фактор увеличивающий плотность БТРТ:
	\begin{itemize}
		\item снижение содержания летучих компонентов;
		\item тщательное смешение компонентов;
		\item увеличение давления прессования;
		\item увеличение количества прокаток при вальцевании массы;
		\item использование прессов в замен шнековой технологии.

	\end{itemize}
    
    Увеличение плотности СТРТ:
    \begin{itemize}
          \item использование компонентов с высокой плотностью;
          \item увеличение степени вакуумирования при смешении компонентов;
          \item увеличение времени смешения топливной массы;
          \item повышение давления при отверждении массы.
    \end{itemize}
    
    
    \item Теплофизические характеристики. 
    
    Основными теплофизическими характеристиками является:
    \begin{itemize}
    	\item удельная теплоемкость $ C_т \dfrac{Дж}{кг\.К} $ --- характеризует количество теплоты поглащаемой единицей массы топлива при его нагреве на 1 К;
    	\[ C_т=\sum g_iC_i \]
    	\item коэффициент теплопроводности $ \l_т \dfrac{Вт}{м\.К}$ --- характеризует количество тепла проходящего за единицу времени через единицу поверхности образца толщиной в единицу длины при разности температур в 1 К;
    	
    	\item коэффициент температуропроводности $ a_т \dfrac{м^2}{с}$ --- служит мерой скорости с которой происходит изменение температуры в образце при действии на него тепла;
    	\[ a=\dfrac{\l}{c_т \r} \]
    	\item температурный коэффициент линейного расширения $ \a_т \dfrac{1}{К} $;
    	
    	\item температура структурного стеклования $ T_{сс} $ и температура механического стеклования $ T_{мс} $.
    \end{itemize}
    
    
    Анализ комплекса теплофизических свойств ТРТ позволяет сформулировать вывод о том что их уровень в основном определяется
    теплофизическими свойствами компонентов горючего и связующего вещества и особенно их полимерной основой.
   

\end{itemize}

\subsection{Свойства твердых ракетных топлив}
\begin{itemize}
	\item Физико-химическая стабильность.
	
	В жизненном цикле ТРТ протекают следующие обратимые и необратимые физико-химические процессы:
	\begin{itemize}
		\item термическое разложение топлив;
		\item химическое взаимодействие компонентов топлив, сопровождается газовыделением и изменением состава;
		\item тепловое старение;
		\item радиационное старение;
		\item кристаллизация связующего;
		\item массо-перенос -- взаимная диффузия компонентов между собой;
		\item накопление повреждений в зарядах в следствии механических напряжений.
	\end{itemize}
	
	Вытекают следующие свойства: 
	\begin{itemize}
		\item Химическая стойкость --- способность топлив сопротивляться необратимым химическим превращениям в условиях производства и хранения, основными факторами определяющие химическую стойкость являются: химическая природа компонентов, их реакционная способность и прочее.
		
		Примеры химической несовместимости:
		\begin{enumerate}
			\item взрывчатые вещества класса "Нитроамины" + "Амины";
			\item гексаген/октаген + эпоксидная смола.
		\end{enumerate}
	
		\item Физическая стабильность --- способность топлив сохранять структуру и физические свойства в установленных пределах: в условиях изготовления, хранения и эксплуатации.
	\end{itemize}

    \item Гигроскопичность --- способность топлива поглащать из окружающей среды и удерживать в себе определенное количество влаги при данной относительной влажности воздуха и температуре. 
    
    Характеризуется прибыльной массой предварительно высушенного образца при заданной температуре.
    
    NB! влажность ТРТ отрицательно влияет на его механические, энергетические, баллистические и физико-химические свойства.
    
    Гигроскопичность топлив зависит от:
    \begin{enumerate}
    	\item состава (чем больше химическое сродство компонентов с водой, тем больше гигроскопичность);
    	\item структуры и плотности (чем меньше плотность и больше плотность тем больше капилярная конденсация влаги);
    	\item размеров;
    	\item от условий хранения.
    \end{enumerate}
	
	\item Радиационная стойкость ракетных топлив --- способность их сохранять свои свойства в пределах установленных норм при и после воздействия ионизирующего излучения. Оценивается предельно допустимой дозой излучения (ПДД).
	
\end{itemize}

\section*{Задачи на рк}
\begin{itemize}
	\item условную химическую формулу топлива через $ g_i $
	\item кислородный баланс для топлива с УХФ $ C_cH_hN_nO_oCl_xS_s $
	\item коэффициент избытка окислительных элементов
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item (6) Классификация
	\item (6) Общие и специальные требования предъявляемые к ТРТ
	\item (6) Термодинамические характеристики ТРТ
	\item (6) Баллистические характеристики ТРТ
	\item (6) Физико-механические характеристики 5
	\item (6) Теплофизические характеристики и плотность
	\item (6) Под заголовком свойства
	\item (6) БТРТ
	\item (6) Окислители СТРТ
	\item (6) Горюче-связующие вещества СТРТ
	\item (6) Специальные добавки СТРТ (отвердители, стабилизаторы, металлические добавки)
	\item (6) Технология производства БТРТ (схема + пояснение)
	\item (6) Технология производства СТРТ
	\item (6) Особенности топлив для ВРД и ГРД ???
\end{itemize}

\section{}
\subsection{Баллеститное твердое ракетное топливо}

Компоненты входящие в состав БТРТ (необязательно, что будут все пункты):
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Нитроцеллюлоза} (НЦ) в виде \emph{коллоксилина} с содержанием азота от 11.8 до 12.3\%.
	
	НЦ является энергетическим нитрополимером состоящий из углеводородной структуры со связями $ -O-NO_2 $ как фрагментами окислителя. Получают НЦ обработкой ее 
	тройными смесями ($ HNO_3+H_2SO_4+H_2O $).
	\[ (C_6H_7O_2(OH)_3)_n + xHNO_3 \ra (C_6H_7O_2)_n(OH)_{3n-x}(ONO_2)_x+xH_2O \]
	Максимальное содержание азота в НЦ 14.14\%.
	
	При нитрации, $ OH $ группы, содержащейся в целлюлозе, замещаются на $ ONO_2 $ и степень нитрации определяет уровень энергии за счет образования высокотемпературных продуктов сгорания.
 	
 	Термический распад нитроэфиров происходит при разрушении связей $ ONO_2 $ с выделением газообразного $ NO_2 $. Эта реакция окисления является экзотермической и приводит к получению высокотемпературных продуктов сгорания.
	
	Волокна НЦ имеют капилярно-пористую структуру и горение их параллельными слоями практически невозможны. 
	
	В результате пластификации НЦ приобретает свойства термопластичности, что необходимо для формования зарядов. В БТРТ используются труднолетучие (в жидком агрегатном состоянии) и нелетучие (в твердом агрегатном состоянии) растворители, которые не удаляются в процессе производства. Растворитель может быть активным (энергоемким взрывчатом веществом) или инертным. 
	
	
	
	\item Энергоемкие пластификаторы, используются: нитроглицерин (НГЦ), динитроталлуол (ДНТ).
	\item Дополнительные пластификаторы, используются: дибутилфталат (ДБФ), диэтилфталат, триацетин (ТАЦ), полиуретаны.
	\item Стабилизаторы химической стойкости: централиты, дифениламин.
	
	В качестве стабилизаторов химической стойкости, связывающих оксиды азота, в продуктах разложения БТРТ, являющихся автокатализатором разложения используют: центролит-1 и центролит-2.
	
	
	\item Высокоэнергетический пластификатор: глицидил-азидный полимер (ГАП), бисазидо-метил-оксетан (БАМО).
	\item Энергетические добавки: мощные взрывчатые вещества (МВВ) октаген и гексаген; порошки аллюминия, магния, бора, их сплавы, гидриды.
	\item Стабилизаторы горения: $ Al_2O_3 $, $ MgO $, $ TiO_2 $, $ Zr $.
	\item Катализаторы-ингибиторы горения: неорганические и металлорганические соединения $ Pu, Cu,Co, Fe, Ni $.
	
	Катализаторы действуют в основном на показатель степени в законе горения $ u=u_0p^\nu$. Для \emph{уменьшения} используются сложные катализаторы горения на основе неорганических окислов и солей. 
	
	В качестве ингибиторов горения могут использоваться такие вещества, как: полиоксиметилен и железо-аммоний-фосфат
	
	\item Технологические добавки: вазелин, индустриальное масло, графит, сажа.
	
	 Предназначены для снижения внешнего и внутреннего трения масс, стабилизации суспензий а также улучшение смачиваемости.
	 
	\item Пламегасящие добавки: $ KNO_3 $, $ K_2SO_4 $.
\end{enumerate}


\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	Состав и хар-ки & Ср. эн. lvl & Ср.Эн. Lvl. с ум. зав-ю u(p) & Высоко-эн-ие \\ \hline
	      НЦ        &    54-59    &            54-59             &    22-51      \\ \hline
	      НГЦ       &    24-39    &           27.5-36            &   22-35.5       \\ \hline
	   ДНТ, ДБФ     &   0-16.5    &            1-7.5             &    0-2.5      \\ \hline
	      ДФА       &     0-3     &             1-2              &   0.2-2.5     \\ \hline
	  ингибиторы    &      -      &              -               &      -        \\ \hline
	 катализаторы   &     0-1     &            1.7-36            &     0-2       \\ \hline
	эн. доб-ки HMX  &    0-20     &              -               &      -        \\ \hline
	  Me добавки    &      -      &              -               &     3-20      \\ \hline
	 Спец.добавки   &      -      &              -               &      -        \\ \hline
	  $ I_{уп} $    &    1550     &             2100             &     2400      \\ \hline
	    $ \r $      &    1600     &             1600             &     1775      \\ \hline
 Высоко-эн-ие с ум. u(p) & Безплам-ые & Медленногорящие & Низкотемп-ые \\ \hline
         35-63.5         &   55-56    &      43-57      &   38.4-57    \\ \hline
          14-30          & 24.5-28.6  &     17.3-33     &   18.6-30    \\ \hline
            -            &  6.5-10.3  &    2.1-20.7     &   3.8-20.7   \\ \hline
           1-2           &  1.9-3.0   &     1.5-3.0     &     2-3      \\ \hline
            -            &     -      &      0-13       &     0-12     \\ \hline
           1-3           &   0.3-2    &        -        &      -       \\ \hline
          25-34          &   12-17    &      0-20       &     8-23     \\ \hline
         2.2-10          &     -      &        -        &      -       \\ \hline
            -            &  4.2-5.5   &        -        &      -       \\ \hline
          2280           &    1970    &      1850       &     1800     \\ \hline
          1750           &    1615    &      1575       &     1550     \\ \hline
\end{tabular} 


\subsection{Смесевое твердое ракетное топливо}

\begin{enumerate}
	\item Окислитель
	\begin{itemize}
		\item перхлораты: аммония $ NH_4ClO_4 $(ПХА), калия $ KClO_4 $ (ПХК), нитрония $ NO_2ClO_4  $ (ПХН).
		\item нитраты: аммония $ NH_4NO_3 $, калия $ KNO_3 $, натрия $ NaNO_3 $.
		\item нитросоединения ($ -C-NO_2 $): динитротолуол $ C_7H_6N_2O_4 $, тринитротолуол $ C_7H_5N_3O_6 $, нитроформат гидразина $ N2H_5C(NO_2)_3 $
		\item нитроамины: гексоген $ C_3H_6N_6O_6 $, октаген $ C_4H_8N_8O_8 $, нитрогуанидин $ CH_4N_4O_2 $, динитрамидаммония.
	\end{itemize}
	
	\item Горючее связующее вещество (ГСВ), глобально делятся на два класса:
	\begin{itemize}
		\item инертное: бутилкаучук, трансформаторное масло, полиуретановый каучук, полибутадиен с концевыми гидроксильными группами (HTPB), CTPB, HTPS, HTPE.
		\item активные (ГАП, БАМО) делятся на:
		\begin{itemize}
			\item активная полимерная основа
			\item активный пластификатор
			\item активные и основа и пластификатор
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	
	\item Отверждевающие агенты.
	\item Пластификатор, например: диоктилфтолат.
	\item Катализаторы и ингибиторы горения: оксид железа $ Fe_2O_3 $, гидроксид железа $ FeOH $, $ LiF $
	
	\item Модификаторы скорости горения (оксамид).
	\item Металлические добавки.
	\item Высоко-энергетические добавки.
	\item Стабилизаторы: $ ZrC $, $ Al_2O_3 $.
	\item[11*] Подавление образования $ HCl $: $ Mg, Mg-Al, NaNO_3 $
	
	
	
	
	
\end{enumerate}

\subsubsection{Окислители}
Эффективность окислителя ТРТ определяется: химической активностью,
 коэффициентом обеспеченности окислительными элементами \a, энтальпией образования, плотностью, удельным объемом газообразных продуктов разложения, кислородным балансом.
 
 Основные требования к окислителям: 
 \begin{itemize}
 	\item Высокое содержание окислительных элементов $ O,F,Cl $, КБ$ \ge20\% $.
 	\item Высокое значение энтальпии образования и плотности.
 	\item Как можно меньшее значение молекулярной массы продуктов сгорания.
 	\item Высокие физическая и химическая стабильность, отстуствие фазовых и физических переходов, а также взаимодействие с другими компонентами.
 	\item Как можно меньшая чувствительность к внешним воздействиям.
 	\item Низкая токсичность.
 	\item Возможность получения широкого спектра размера частиц.
 	\item Наличие сырьевой и промышленной базы.
 \end{itemize}

\subsubsection{Горючие связующие вещества}

Основные требования:
\begin{itemize}
	\item ГСВ в жидком агрегатном состоянии или твердые легкоплавкие вещества в расплаве, должны умеренную вязкость $ 10-100 Па\.с $, способные воспринимать большое количество наполнителя и при этом обеспечивать вязкость порядка $ 10^2-10^5 Па\.с $.
	\item ГСВ должны отверждаться в течении короткого времени, при сравнительно низкой температуре $ 30-60^оС $ с возможно меньшей усадкой и тепловыделением.
	\item Наряду с высокой скоростью отверждения ГСВ должны обеспечивать сохраняемость реологических свойств.
	\item В наполненном состоянии ГСВ после отверждения должны обеспечивать высокие механические характеристики, с возможно меньшей зависимостью температуры.
	\item Для увеличения удельного импульса ГСВ должно иметь большую энтальпию образования.
	\item Компоненты ГСВ должны сохранять фазовое и физическое состояние, иметь низкую температуру стеклования, низкую гигроскопичность и летучесть, не разлагаться и не взаимодействовать с наполнителем.
	\item Активные ГСВ должны иметь как можно меньшую чувствительность к механическим воздействиям и низкую токсичность.
	\item Наличие сырьевой и промышленной базы.
\end{itemize}

\subsubsection{Пластификаторы}
Пластификация как физическое явление заключается в увеличении механической податливости полимерной системы в результате введения низкомолекулярных веществ изменяющих ее структуру на молекулярном или надмолекулярном уровне, в результате полимеру придется эластичность, пластичность в условиях переработки и эксплуатации. 

\subsubsection{Металлические добавки}
Металлические добавки по энергетике выстраиваются в ряду: H > Be > B > Li > Al > Mg. Реально используемые Al и Mg в виде порошков сплавов, обозначается маркой: АСД, АМД, ПАМ. 

В качестве гидридов металлов используются: $ BeH_2, LiH, AlH_3, MgH_2, TiH_2, ZrH_2, NbH_2, HfH_2 $.


\subsubsection{Отвердители}

Отвердители ТРТ это вещества, осуществляющие химические структурирование топливной массы в результате пространственной сшивки
макромолекул полимера в условиях производства зарядов. Сшивание идет в два этапа: образование полимерной цепи (удлинение макромолекул, дополнительная полимеризация); образование готовой структуры (вулканизация).

Требования:
\begin{itemize}
\item Растворимость в связующем, это обеспечивает однородность.
\item Высокая реакционная способность при умеренной температуре.
\item В процессе отверждения не должны образовываться газообразные продукты.
\end{itemize}


\subsubsection{Стабилизаторы}
Требования:
\begin{itemize}
	\item Высокая растворимость в полимерах.
	\item Низкая летучесть.
	\item Физико-химическая стабильность.
	\item Отстуствие отрицательного влияния на процесс отверждения.
	\item Возможно меньший уровень показателей токсичности.
\end{itemize}





\section{}
\subsection{Технологии производства баллиститных твердых ракетных топлив}

БТРТ по существующей технологии изготавливают непрерывным способом, путем смешения компонентов в водной среде. При этом решаются следующие задачи: 
\begin{itemize}
	\item Получение точной дозировки всех компонентов.
	\item Равномерное распределение компонентов между собой.
	\item Достижение наибольшей глубины взаимодействия НЦЛ с пластификатором.
	\item Создание прочных связей всех компонентов с волокнами НЦЛ.
	\item Безопасность смешения всех компонентов, для чего в процесс добавляют воду.
\end{itemize}

Блок схема на рисунке \label{131}. КВВ -- колоксилино водная взвесь.
\begin{figure}[h]
	\label{131}
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{ris131}
	\caption{Блок схема}
\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Подготовка компонентов заключается в приготовлении суспензии, МВВ, механических порошков, стабилизаторов и катализаторов горения, а также эмульсий НГЦ и других пластификаторов, а также стабилизаторов химической стойкости. 
	
	Посевация --- создание на поверхности частиц защитного слоя из молекул другого вещества который будет компенсировать химическую активность поверхности.
	
	Гидрофобизация --- образование на поверхности частиц пленки, вещества которая не смачивается водой.
	
    Гидратация --- взаимодействие вещества с водой, при котором образуются гидроксиды.
    
    Механохимическая активация --- проводят для суспензий и катализаторов горения.
    
    Суспензии и эмульсии за исключением КВВ стабилизируются поверхностно-активными веществами.
    
    \item Дозирование компонентов. Для непрерывного дозирования порошкообразных компонентов на стадии приготовления растворов и суспензий используют:
    \begin{itemize}
    	\item Объемные тарельчатые дозаторы.
    	\item Весовые дозаторы типа ДН.
    	\item Весовые дозаторы типа АСД -- предназначены для сыпучих компонентов.
    	\item Для суспензий и эмульсий применяют: объемно-импульсные дозаторы (для КВВ, вазелинового масла, ДБФ); объемно-импульсные дозаторы мембранного типа (для НГЦ и других нитро-эфиров); вещества которые растворимы в воде, вводят в топливную массу на стадии вальцевания (рис. 204 -- 2). 
    	
    \end{itemize}
    
    \item Смешение компонентов топлива и усреднение и формирование. Основу изготовления БТРТ составляет процесс пластификации, на первой стадии этого процесса НЦЛ поглощает НГЦ, набухает, увеличивается по массе и объему, НГЦ смачивает поверхность НЦЛ и проникает в капиллярную систему; следующей стадией является диффузия НГЦ в НЦЛ, обе эти стадии протекают одновременно, в результате НЦЛ приобретает пластические свойства. Ускорение этого процесса достигается за счет увеличения температуры до 75--85$ {}^{о} $C. При этом в процессе смешения присутствует вода.
    
     Положительная роль водной среды:
    \begin{itemize}
    	\item Способствует более равномерному распределению НГЦ по объему НЦЛ.
    	\item Интенсифицирует проникновение НГЦ в капиллярную систему НЦЛ.
    	\item Обеспечивает безопасность процесса.
    \end{itemize}

    Несмотря на все положительные качества, воды мешает глубинному процессу пластификации.
     
    \item Отжим ПМ от воды. Отжим происходит при температуре 30--60С, и для него используют как правило отжимные прессы (установка в которой используется шнек). Отжим происходит за счет движения топливной массы вдоль шнека, воду удаляют механическим путем за счет перепада давления от 1 до 10 МПа.
    
    \item Вальцевание -- предназначено для гомогенизации, сушки и окончательной (глубинной) пластификации НЦЛ. 
    \item Сушка пороховой таблетки. Применяются аппараты: конвективные сушилки; контактные сушилки.
    \item Гранулирование. Используют кольцевой таблетирующий пресс (пороховые таблетки увеличиваются, уменьшается вероятность детонации).
    \item Формирование --- проходное шнековое прессование. На технологической фазе формования топливные таблетки превращаются в монолитные шашки-заготовки для ракетных зарядов. Этот физико-механический процесс связан с явлениями аутогезионного и когезионного взаимодействия между частями формуемого материала. 
    
    Аутогезия --- всестороннее сжатие термопластичных таблеток ТРТ при повышенной температуре. 
    
    Когезия --- сдвиг слоев ТРТ при повышенной температуре и действии всестороннего давления.
    
    При проходном шнековании через полости в шнеке и в корпусе пресса прокачивается вода с температурой 80С.
    
    \item Бронирование. Применяется в основном бронировка намоткой, для малых зарядов заливают бронирующий компонент.
\end{enumerate}



\subsection{Технологии производства смесевых твердых ракетных топлив}

\begin{figure}[h]
	\label{132}
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{ris132}
	\caption{Блок схема}
\end{figure}


Тех.процесс производства СТРТ на рисунке \ref{133}. Где 1 --- дробильно-протирочный аппарат, в нем происходит дробление партий перхлората аммония; 2 --- сушилка с кипящим слоем; 3 --- струйная вентиляционная установка, служит для того чтобы отобрать частицы нужного размера; 4 --- контейнер с окислителем; 5 --- смеситель типа пьяная бочка; 6 --- мерник связующего; 7 --- реактор жидко-вязких компонентов; 8 --- емкость для аллюминия; 9 --- изложница, место закрепления корпуса двигателя; 10 --- транспортная платформа.

Для литья под давлением см. схему на рисунке \ref{134}. Где 5 --- дозатор сыпучих компонентов; 6 --- импульсный дозатор; 7 --- реактор; 8 --- фильтр; 9 --- дозатор связующего; 10 --- форсмеситель; 11 --- установка СНД (смеситель непрерывного действия); 12 --- опора; 13 --- корпус. Процесс производства отличается только этапом смешения.


\begin{figure}[h]
	\label{133}
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{ris133}
	\caption{Технологический процесс производства СТРТ}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\label{134}
	
	\includegraphics[width=\linewidth]{ris134}
	\caption{Технологический процесс производства СТРТ для литья под давлением}
\end{figure}

\pagebreak
\newpage

\begin{table}[h]

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	    Состав и хар-ки     & Ср. эн. lvl & Ср.Эн. Lvl. с ум. зав-ю u(p) & Высоко-эн-ие \\ \hline
	          НЦ            &    54-59    &            54-59             &    22-51     \\ \hline
	          НГЦ           &    24-39    &           27.5-36            &   22-35.5    \\ \hline
	       ДНТ, ДБФ         &   0-16.5    &            1-7.5             &    0-2.5     \\ \hline
	          ДФА           &     0-3     &             1-2              &   0.2-2.5    \\ \hline
	      ингибиторы        &      -      &              -               &      -       \\ \hline
	     катализаторы       &     0-1     &            1.7-36            &     0-2      \\ \hline
	    эн. доб-ки HMX      &    0-20     &              -               &      -       \\ \hline
	      Me добавки        &      -      &              -               &     3-20     \\ \hline
	     Спец.добавки       &      -      &              -               &      -       \\ \hline
	      $ I_{уп} $        &    1550     &             2100             &     2400     \\ \hline
	        $ \r $          &    1600     &             1600             &     1775     \\ \hline
	Высоко-эн-ие с ум. u(p) & Безплам-ые  &       Медленногорящие        & Низкотемп-ые \\ \hline
	        35-63.5         &    55-56    &            43-57             &   38.4-57    \\ \hline
	         14-30          &  24.5-28.6  &           17.3-33            &   18.6-30    \\ \hline
	           -            &  6.5-10.3   &           2.1-20.7           &   3.8-20.7   \\ \hline
	          1-2           &   1.9-3.0   &           1.5-3.0            &     2-3      \\ \hline
	           -            &      -      &             0-13             &     0-12     \\ \hline
	          1-3           &    0.3-2    &              -               &      -       \\ \hline
	         25-34          &    12-17    &             0-20             &     8-23     \\ \hline
	        2.2-10          &      -      &              -               &      -       \\ \hline
	           -            &   4.2-5.5   &              -               &      -       \\ \hline
	         2280           &    1970     &             1850             &     1800     \\ \hline
	         1750           &    1615     &             1575             &     1550     \\ \hline
\end{tabular} 
	
\end{table}

\[ C_aH_bN_cO_dCl_eS_f \]
\[ КБ = -\left( (f+d)+\frac14(b-e)-\frac{d}2\right) \dfrac{32}{\mu_{вва}} \]


\section{}
\subsection{Рабочий процесс}
Рабочий процесс в ЖРД --- это комплекс физико-химических этапов, в результате которых происходит преобразование химической энергии топлива в тепловую и затем в кинетическую энергию истекающих из сопла продуктов сгорания выполняющих полезную работу по перемещению ЛА в среде.

Рассмотрим качественную картину протекания рабочего процесса в 4 видах двигателей. 
\begin{enumerate}
	\item Распыливание и одновременно происходит процесс макросмешения. На рис. 1 для ЖРД: 1 -- кривая распыливания жидких компонентов ракетных топлив, 2 -- испарение, т.е. фазовый переход из жидкой фазы в газообразную, 3 -- кривая смешения окислительного компонента с горючим, 4 -- кривая химических реакций, заштрихованная область -- фронт пламени. Применительно к РДТТ, на рис. 2 имеем распределение параметров по длине камеры. Изменение основных трех параметров ведут себя аналогично с ЖРД, это подчеркивает аналогию протекающих рабочих процессов. В ВРД и ГРД
\end{enumerate}

Уравнение Аррениуса:
\[ u_{хим}=k_0\exp{\left(-\dfrac{E}{RT}\right)}\prod_{i=1}^{N}C_{A_i}^{a_i} \]





\end{document}